\begin{problem}
Для неявно заданной функции записать многочлен Тейлора 2 порядка по степеням \( (x-x_0) \), \( (y-y_0) \):
\[ x^3+z^3-6xz=y^3, \quad M_0(2;2;0) \]
\end{problem}

\begin{solution}
  \textbf{Проверим, что точка \( M_0 \) принадлежит поверхности:}

\[ F(x,y,z) = x^3 + z^3 - 6xz - y^3 = 0 \]
\[ F(2,2,0) = 2^3 + 0^3 - 6 \cdot 2 \cdot 0 - 2^3 = 8 + 0 - 0 - 8 = 0 \quad \text{--- верно} \]

\textbf{Вычислим частные производные \( F \) в точке \( M_0 \):}

\[ F'_x = 3x^2 - 6z \]
\[ F'_y = -3y^2\]
\[ F'_z = 3z^2 - 6x\]

В точке \( M_0(2,2,0) \):
\[ F'_x(M_0) = 3 \cdot 4 - 6 \cdot 0 = 12 \]
\[ F'_y(M_0) = -3 \cdot 4 = -12 \]
\[ F'_z(M_0) = 3 \cdot 0 - 6 \cdot 2 = -12 \neq 0 \]

\textbf{Найдем первые производные неявной функции \( z = z(x,y) \) в \( M_0 \):}

По формулам для неявной функции:
\[ z_x' = -\frac{F_x'}{F_z'}, \quad z_y' = -\frac{F_y'}{F_z'} \]

\[ z_x'(M_0) = -\frac{12}{-12} = 1 \]
\[ z_y'(M_0) = -\frac{-12}{-12} = -1 \]

\textbf{Вычислим вторые частные производные \( F \):}

\[ F'_{xx} = 6x, \quad F'_{xy} = 0\]
\[ F'_{yy} = -6y, \quad F'_{xz} = -6\]
\[ F_{zz} = 6z, \quad F'_{yz} = 0\]
В точке \( M_0 \):
\[ F'_{xx}(M_0) = 12, \quad F'_{xy}(M_0) = 0\] 
\[ F'_{yy}(M_0) = -12, \quad F'_{xz}(M_0) = -6\]
\[ F'_{zz}(M_0) = 0, \quad F'_{yz}(M_0) = 0\]

\textbf{Найдем вторые производные неявной функции в \( M_0 \):}

\[ z_{xx}' = -\frac{F_{xx}F_z^2 - 2F_{xz}F_xF_z + F_{zz}F_x^2}{F_z^3} \]
\[ z_{xy}' = -\frac{F_{xy}F_z^2 - F_{yz}F_xF_z - F_{xz}F_yF_z + F_{zz}F_xF_y}{F_z^3} \]
\[ z_{yy}' = -\frac{F_{yy}F_z^2 - 2F_{yz}F_yF_z + F_{zz}F_y^2}{F_z^3} \]

Подставим значения для \( M_0 \):
\[ z_{xx}'(M_0) = -\frac{12 \cdot 144 - 2 \cdot (-6) \cdot 12 \cdot (-12) + 0 \cdot 144}{(-12)^3} = -\frac{1728 - 1728}{-1728} = 0 \]

\[ z_{xy}'(M_0) = -\frac{0 \cdot 144 - 0 \cdot 12 \cdot (-12) - (-6) \cdot (-12) \cdot (-12) + 0 \cdot 12 \cdot (-12)}{(-12)^3} \]
\[ z_{xy}'(M_0) = -\frac{0 - 0 + 864 + 0}{-1728} = \frac{1}{2} \]

\[ z_{yy}'(M_0) = -\frac{(-12) \cdot 144 - 2 \cdot 0 \cdot (-12) \cdot (-12) + 0 \cdot 144}{(-12)^3} = -\frac{-1728}{-1728} = -1 \]

\textbf{Составим многочлен Тейлора 2 порядка:}

\[ T_2(x,y) = z_0 + z_x(x-x_0) + z_y(y-y_0) + \frac{1}{2}\left[z_{xx}(x-x_0)^2 + 2z_{xy}(x-x_0)(y-y_0) + z_{yy}(y-y_0)^2\right] \]

Подставим значения:
\[ T_2(x,y) = 0 + 1 \cdot (x-2) + (-1) \cdot (y-2) + \frac{1}{2}\left[0 \cdot (x-2)^2 + 2 \cdot \frac{1}{2} \cdot (x-2)(y-2) + (-1) \cdot (y-2)^2\right] \]

Упростим:
\[ T_2(x,y) = (x-2) - (y-2) + \frac{1}{2}\left[(x-2)(y-2) - (y-2)^2\right] \]
\[ T_2(x,y) = x - 2 - y + 2 + \frac{1}{2}(xy - 2x - 2y + 4) - \frac{1}{2}(y^2 - 4y + 4) \]
\[ T_2(x,y) = x - y + \frac{1}{2}xy - x - y + 2 - \frac{1}{2}y^2 + 2y - 2 \]
\[ T_2(x,y) = \frac{1}{2}xy - \frac{1}{2}y^2 \]

\textbf{Ответ:} \( \displaystyle T_2(x,y) = \frac{1}{2}xy - \frac{1}{2}y^2 \)
\end{solution}