\section{Заключение}

После выполнения лабораторной работы у меня появились ответы на следующие вопросы.

\paragraph{Почему у матриц $A_1,\ldots,A_7$ возникла ошибка?} Матрицы \( A_1,\ldots,A_3 \) обладают общим свойством: их определитель равен нулю. Метод Гаусса не может использоваться для вырожденных матриц, поскольку спроектирован для поиска единственного решения. В нашем случае решений нет: для любых векторов система противоречива из-за ненулевого \( \vec{f} \).

Матрицы \( A_4,\ldots,A_6 \) внешне ничем не примечательны, но можно заметить, что их строки линейно зависимы. Это тоже означает, что решение не может быть единственным. После приведения расширенных матриц к верхнетреугольному виду выяснится, что в системах также есть противоречие, и~решений нет.

Наконец, матрица \( A_7 \) имеет нулевой элемент на главной диагонали. Более того, на этой же строке имеется нулевой элемент у \( \vec{f} \). Это значит, что \( x_4 \) --- свободная переменная, и решений у системы бесконечно много.  

\paragraph{Какая асимптотическая сложность у алгоритма?}

Временная сложность метода Гаусса составляет $\mathcal{O}(n^3)$. Как следует из блок-схемы, прямой ход содержит три вложенных цикла \textit{(по переменным $i, j, k$)}. Обратный ход содержит два вложенных цикла, потому имеет сложность $\mathcal{O}(n^2)$. Пространственную сложность можно оценить \( \mathcal{O}(n^2) \), поскольку алгоритм требует хранения всей матрицы.

\paragraph{Почему бы не воспользоваться методом Крамера?} По сравнению с~обычным методом Крамера, метод Гаусса эффективнее для систем большой размерности. Метод Крамера требует вычисления $n+1$ определителя, что является асимптотически сложной вычислительной операцией, а конкретно --- \( \mathcal{O}(n^4) \).

\paragraph{Почему невязка везде нулевая?} Предположительно это связано с видом рассматриваемых матриц. Как можно заметить, в отчёте приведены матрицы с относительно небольшими по модулю коэффициентами и малой дробной частью \textit{(либо вообще целые числа)}.

Если бы была дана матрица с коэффициентами, у который мантисса велика, то точность вычисляемых значений упала бы из-за ограниченности разрядной сетки типа \texttt{double}. Для нашей реализации метода это было бы особенно заметно, потому что все операции последовательные, и ошибка бы только накапливалась, что привело бы к ненулевой невязке.