\section{Заключение}

В ходе выполнения лабораторной работы у меня возникали некоторые вопросы, на которые я смог найти ответ самостоятельно или в различных источниках. Поэтому приведу ответы на них здесь в качестве результата.

\paragraph{Почему мы не стали «честно» решать СЛАУ?}

Действительно, можно было бы пойти таким путём. Но в таком случае матрица \textit{плохо обусловлена}:
\[
  \mathrm{cond}(A)=\dfrac{M}{m}\gg 1,\quad M=\max_{\abs{x}=1}\abs{Ax},\quad m=\min_{\abs{x}=1}\abs{Ax}
\]

Это значит, что при малых изменениях входных данных решение системы изменяется сильно. Мы не можем это игнорировать, потому что вычисления на процессоре не всегда точные и содержат погрешность округления.

\paragraph{Почему мы используем корни многочлена Чебышёва?}

Конечно, в качестве интерполяционных узлов мы можем выбрать любые точки из области определения интерполируемой функции. Но должна быть причина, по которой мы остановились на функции такого странного вида.

В профильной литературе доказывается, что отклонение \( f(x) \) от \( L_n(x) \) пропорционально величине
\[
  \sup_{[a,b]}\abs{\omega_n(x)}=\sup_{[a,b]}\abs{\sum_{i=1}^n x-x_i},
\]

где \( \{x_i\}_{i=1}^n \) --- интерполяционные узлы.

Положим \( \omega_n(t)=2^{1-n}T_n(t) \), тогда отклонение от нуля окажется не больше \( 2^{1-n} \). И оказывается, что это \textit{наименьший результат из возможных}.

Допустим следующее:
\[
  \exists P_n(t), a_n=1\colon\sup_{[a,b]}\abs{P_n(t)}<2^{1-n}
\]

Тогда многочлен \( 2^{1-n}T_n(t)-P_n(t) \) степени \( n-1 \) имеет \(n+1\) точку с поочерёдно положительными и отрицательными знаками:
\[
  x_m=\dfrac{m\pi}{n},\quad m=\overline{0,n}
\]

Значит, многочлен имеет \( n \) корней по теореме Больцано--Коши, что противоречит основной теореме алгебры. \( \square \)

\paragraph{Какие преимущества у формы Лагранжа?}

Как видно из формулы, при неизменной сетке значение интерполяционного многочлена простым образом зависит от интерполируемой функции \( f \). Этим можно воспользоваться, если мы хотим поменять функцию \( f \), но оставить предыдущую сетку: достаточно пересчитать значения функции \( f \) в интерполяционных узлах.

Если мы воспользуемся интерполяционным многочленом \textit{в форме Ньютона}, то при смене функции необходимо пересчитать таблицу разделённых разностей.

\paragraph{Какие недостатки у формы Лагранжа?}

Как видно из блок-схемы, когда мы добавляем новую точку в сетку, происходит повышение степени многочлена. Причём значение интерполирующей функции в точке мы вынуждены пересчитать с нуля. Мы не можем сделать это рекуррентно, опираясь на предыдущий результат \textit{(что было бы полезно, учитывая интерационную природу алгоритма)}. 

Интерполяционный многочлен \textit{в форме Ньютона} решает эту проблему: достаточно посчитать значение некоторого одночлена в точке и сложить с прошлым значением функции.

\paragraph{Какая скорость сходимости у метода?}

В качестве точки останова в методе используется условие \( \abs{L_n(x)-L_{n-1}(x)}< 0.01 \). Оценим скорость сходимости сверху.

Пусть \( e_n=f(x)-L_n(x) \) --- мы уже знаем, что оно не превосходит по модулю \( 2^{1-n} \) на отрезке \( [a,b] \). Имеем:
\[
  \abs{L_n(x)-L_{n-1}(x)}=\abs{(f(x)-L_{n-1}(x))-(f(x)-L_n(x))}=\abs{e_{n-1}-e_n}
\]

То есть скорость сходимости нашего метода можно оценить сверху скоростью сходимости \( L_n(x) \) к \( f(x) \):
\[
  \abs{L_n(x)-L_{n-1}(x)}\leq\abs{e_{n-1}}+\abs{e_n}\leq\sup_{[a,b]}(\abs{e_{n-1}}+\abs{e_n})=2^{2-n}+2^{1-n}=6\cdot 2^{-n}
\]

Получаем линейную сходимость как верхнюю оценку.

\paragraph{Какая асимптотическая сложность у итерации?}

Глядя на блок-схему, построение интерполяционного многочлена в форме Лагранжа происходит за \( \mathcal{O}(n) \), при этом используется \( \mathcal{O}(1) \) памяти. Поиск корней многочлена Чебышёва также происходит за \( \mathcal{O}(n) \), используя ту же \( \mathcal{O}(1) \) память. 

На каждой итерации алгоритма выделяется \( \mathcal{O}(n) \) памяти под массив корней многочлена Чебышёва и последовательно выполняются две упомянутые функции. Итого имеем:
\begin{itemize}
  \item \( \mathcal{O}(n) \) --- временная асимптотическая сложность итерации;
  \item \( \mathcal{O}(n) \) --- пространственная асимптотическая сложность итерации.
\end{itemize}

\paragraph{Полученная невязка велика или мала?} Todo